\documentclass[output=paper,colorlinks,citecolor=brown
% ,hidelinks
% showindex
]{langscibook}
\author{Carmen Canfora\affiliation{Universität Mainz} and
        Jean Nitzke\affiliation{Universitetet i Agder}}
\title{Risiken in digitalen Übersetzungsprozessen}
\abstract{In dem Kapitel zu Risiken in digitalen Übersetzungsprozessen wenden wir uns zunächst kurz dem Risikomanagementbegriff zu und untersuchen dann konkrete Risiken bei der Nutzung von Tools (z. B. Translation-Memory-Systemen und Terminologiedatenbanken), maschineller Übersetzung und bei Post-Editing-Prozessen. Anhand der Geschäftsrisiken für Deutschland nach dem \href{https://commercial.allianz.com/news-and-insights/reports/allianz-risk-barometer.html}{Allianz Risikobarometer 2024} werden wir Risiken bei der Nutzung von Tools ausarbeiten und uns dann auf Entscheidungen und Entscheidungsgrundlagen konzentrieren. Zu diesen Risiken gehören Cyberrisiken (inkl. Vertraulichkeit, Integrität und Verfügbarkeit), Unternehmensunterbrechung bzw. Probleme in den Lieferketten, Änderungen in der Gesetzgebung, Fachkräftemangel, Naturkatastrophen/Klimawandel, politische Risiken und makroökonomische Entwicklungen. Es wird außerdem kurz diskutiert, ob sich hinsichtlich der Risiken bei der Nutzung generativer AI etwas gegenüber der Nutzung maschineller Übersetzung ändert.}

%move the following commands to the "local..." files of the master project when integrating this chapter

%\bibliography{localbibliography}

\IfFileExists{../localcommands.tex}{
   \addbibresource{../localbibliography.bib}
   \input{../localpackages}
   \input{../localcommands}
   \input{../localhyphenation}
   \boolfalse{bookcompile}
   \togglepaper[23]%%chapternumber
}{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Risiken der digitalen Translatologie - Überblick}\label{sec:1}
In diesem Kapitel werden wir uns den Risiken für Unternehmen aus Sicht der digitalen Translatologie nähern. Dabei orientieren wir uns an dem jährlich erscheinendem \href{https://commercial.allianz.com/news-and-insights/reports/allianz-risk-barometer.html}{Allianz Risikobarometer} und beleuchten die zehn aus Unternehmensperspektive größten Risiken in Deutschland für das Jahr 2024, wobei wir einige zusammenfassend betrachten:  

\begin{itemize}
    \item Cyberrisiken (Platz 1),
    \item Betriebsunterbrechung und Lieferkettenprobleme (Platz 2),
    \item Änderungen von Gesetzen und Vorschriften (Platz 3),
    \item Fachkräftemangel (Platz 4),
    \item Naturkatastrophen (Platz 5), Klimawandel (Platz 6), Feuer und Explosionen (Platz 8), und
    \item Politische Risiken und Gewalt (Platz 9), Energiekrisen (Platz 7) sowie makroökonomische Entwicklungen (Platz 10)
\end{itemize} 

Das Allianz Risikobarometer ist ein jährlich erscheinender Bericht des gleichnamigen Versicherungsunternehmens auf der Basis einer Umfrage. Für den Bericht aus dem Jahr 2024 haben insgesamt über 3000 Unternehmen verschiedener Größen aus 92 Ländern an der Umfrage teilgenommen. Aus Deutschland kamen 454 Rückmeldungen. (\cite{allianz_risk_barometer_identifying_2024}, \cite{allianz_risk_barometer_identifying_2024_A})

Zunächst werden wir die allgemeinen Risiken beim Übersetzen mit speziellem Augenmerk auf digitale Hilfsmittel und Prozesse betrachten. Diese sind dabei als integraler Bestandteil von Produktions- und Dienstleistungsprozessen von Unternehmen zu sehen und müssen in die übergeordneten Risikomanagementprozesse dieser Unternehmen eingebunden werden (vgl. \cite{zaveckaite2018assessment}). Dabei bilden bei Übersetzungen im Allgemeinen und digitalen Übersetzungsprozesse im Besonderen die internationale Norm ISO 31000 Risikomanagement – Leitlinien (\cite{iso_31000_risikomanagement_2018_1}) mit dem entsprechenden Leitfaden des Institute of Risk Management (\citealt{deviationsrisk}) oder das \citet{coso_compliance_2020} ERM Rahmenwerk die wichtigste Grundlage. Sowohl \citet{coso_enterprise_2018} als auch \citet{deviationsrisk} betonen die Wichtigkeit der jeweiligen Risikokultur und des sogenannten "Risikoappetits" eines Unternehmens bei der Konzeptualisierung und Implementierung von Risikomanagementprozessen, was von \citet{nitzke2024decisions} auf die Auswahl adäquater digitaler Übersetzungsprozesse übertragen wird.  

Für die Betrachtung der Risiken der digitalen Translatologie aus Unternehmenssicht beziehen wir uns in diesem Kapitel auf die Definition von Risiko als „Auswirkung von Unsicherheit auf Ziele“ (\cite{iso_31000_risikomanagement_2018_1}: Abschn. 3.1), wobei hier ausdrücklich Risiko als mögliche positive oder negative Abweichung verstanden wird.  

Risiken in Übersetzungsprojekten sind ein relativ neues Thema in der Translationswissenschaft und werden erst seit wenigen Jahren diskutiert. \citet{walker2022translation} stellt dar, wie Risiken in Übersetzungsprojekten gemanagt werden können und bezieht sich dabei auf das Grundlagenwerk zum Projektmanagement, den \citet{guide2008guide}. Auch \cite{dunne2013project} wählt den PMBOK® Guide als Ausgangspunkt für Überlegungen zu Risikomanagement- und Notfallplänen für Übersetzungsprojekte. \citet{canfora2018s} betonen die Wichtigkeit von risikobasierten Übersetzungsprozessen für die adäquate Auswahl von Qualitätssicherungsmaßnahmen. Explizit auf Risiken digitaler Translationstechnologien verweisen \citet{canfora_risks_2020}, insbesondere auf die Risiken neuronaler maschineller Übersetzung, wobei diese grundsätzlich auch auf KI-gestützte Übersetzungen mithilfe von Large Language Models (LLM) wie ChatGPT anwendbar sind. Für die Verwendung von uneditiertem maschinellen Übersetzungsoutput („raw machine output“) stellen \citet{koponen_risk_2024} eine Reihe an risikominimierenden Maßnahmen vor.

\section{Cyberrisiken}\label{sec:2}

Zum dritten Mal in Folge wurden 2024 Cyberrisiken als größte Bedrohung für Unternehmen weltweit identifiziert. Auch in Deutschland werden Cyberrisiken 2024 als wichtigstes Geschäftsrisiko eingeschätzt (vgl. \cite{allianz_risk_barometer_identifying_2024_A}). Darunter fallen Datenlecks, Cyberattacken sowie die Gefahr von Malware und Ransomware (vgl. \cite{allianz_risk_barometer_identifying_2024}). Es ist nicht überraschend, dass die Sprachenindustrie, die bereits in hohem Maß von automatisierten und digitalisierten Prozessen durchdrungen ist, unmittelbar von Cyberrisiken betroffen ist (vgl. \cite{tirosh_protecting_2023}). Dazu tragen insbesondere die auf viele Akteure und teilweise international verteilten und anonymisierten Lieferketten der globalen Übersetzungsindustrie bei, die ein hohes Potenzial an Schwachstellen haben und somit Einfallstore für alle Arten von Cyberrisiken sind (vgl. \cite{colicchia2019managing}). Aber auch die Verwendung ungeschützter MÜ-Tools für die Übersetzung personenbezogener oder vertraulicher Inhalte durch Laien, z. B. Privatpersonen oder Angestellte in Unternehmen, stellt ein erhebliches Risiko dar (vgl. \cite{canfora_risks_2020}).  

Laut dem Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik \citep{bsi_it-grundschutz_2023} gibt es folgende potenzielle Schäden im Bereich der Informationssicherheit (vgl. dazu auch \cite{colicchia2019managing}): 

\begin{itemize}
    \item Verlust der Verfügbarkeit von Daten
    \item Verlust der Vertraulichkeit von Informationen
    \item Verlust der Integrität (Korrektheit) von Informationen
\end{itemize}

Für alle drei Schadenskategorien finden sich risikominimierende Maßnahmen bzw. Anforderungen für sichere Prozesse in der internationalen Norm zur Informationssicherheit ISO \citet{iso_27001_isoiec_2022}, insbesondere im Anhang, und in der europäischen Datenschutzgrundverordnung (DSGVO, \cite{eu_verordnung_2016}).   

Diese risikominimierenden Maßnahmen und sicheren Prozesse können und sollten auf alle digitalen Prozesse im Rahmen der Digitalen Translatologie angewendet werden. Im Hinblick auf die Verfügbarkeit von Daten bei Übersetzungen muss daher auf eine angemessene Sicherung der Daten geachtet werden, z. B. durch adäquate Backup-Systeme und die Bereitstellung redundanter Systeme (vgl. \cite{bsi_redundanz_2018}), und auf eine Interoperabilität von verwendeten Tools in Übersetzungsprozessen, um alle Tools möglichst datenverlustfrei miteinander zu verzahnen.  

Der Verlust der Vertraulichkeit von Daten betrifft zum einen personenbezogene Daten aller Akteure im Übersetzungsprozess, die in den Metadaten von Translationstechnologie-Tools geführt werden, und zwar über den gesamten Prozess hinweg (z. B. Übersetzung, Revision, Post-Editing, Terminologie, Projektmanagement). Bei Tools von ISO-27001-zertifizierten Anbietern können wir davon ausgehen, dass die entsprechenden Sicherheitsstandards eingehalten werden (vgl. dazu auch das Konzept „Trustworthy AI“). Neben der Auswahl sicherer Tools und der Absicherung von Servern spielt hier auch das Thema Anonymisierung von personenbezogenen Metadaten bei der Weiterverarbeitung von Übersetzungen im Prozess eine Rolle (vgl. \cite{zerfass_metadata_2019}, \cite{zerfass_mehrwert_2020}). 

Personenbezogene Daten finden sich jedoch nicht nur in den Metadaten, sondern auch im Inhalt der Texte, die mit digitalen Übersetzungstools verarbeitet werden, z. B. in Personalakten, Urkunden oder Berichten. Alle Akteure im Übersetzungsprozess müssen zum Schutz dieser personenbezogenen Daten die Anforderungen der DSGVO einhalten und bei Verwendung von MÜ-Tools und LLM beachten, dass einige Anbieter deren Verwendung für Content mit personenbezogenen Daten grundsätzlich ausschließen. 

Der Verlust der Vertraulichkeit stellt jedoch nicht nur bei personenbezogenen Daten, sondern auch bei unternehmensinternen vertraulichen und damit besonders sensiblen Inhalten ein hohes Risiko bei Übersetzungen dar (vgl. \cite{bowker2020translation}), beispielsweise bei Finanzberichten, Forschungsergebnissen oder Baustellenberichten. Die Auswahl sicherer Tools bzw. die Absicherung der verwendeten Server, die Einschränkung des Datenzugriffs auf die absolut notwendigen Personen mithilfe von Rollenkonzepten, sichere Kommunikationswege für die Übertragung von Übersetzungsprojekten und die Abwicklung des Übersetzungsprozesses innerhalb von möglichst ISO-27001-konformen Umgebungen \citep[vgl.][]{canfora_risks_2020,kenny_ethics_2022} sind dabei die wichtigsten Maßnahmen.

Vor dem Verlust der Integrität von Daten, der missbräuchlichen Verwendung und der Änderung von Daten schützen vor allem ausgearbeitete Technisch-Organisatorische Maßnahmen (TOM) gemäß DSGVO (z. B. Rollenkonzepte und Einschränkung von Zugangsrechten zu Daten).

Die Frage, ob LLM-Übersetzungen möglicherweise ein höheres Risiko eines Verlustes der Vertraulichkeit von sensiblen Daten generieren, ist in der Translationswissenschaft bisher noch nicht eingehend erörtert worden. Denkbar ist aber, dass bei LLM wegen der dokumentbasierten Verarbeitung möglicherweise leichter komplette Texte mit sensiblen Daten als bei MÜ ausgespielt werden und sich somit ein erhöhtes Cyberrisiko ergeben könnte.   

Cyberrisiken spielen in der Digitalen Translatologie durch die Natur der Prozesse und eingesetzten Tools eine prominente Rolle. Ein Eckpfeiler der Minimierung von Cyberrisiken in der Digitalen Translatologie besteht in der umfassenden Ausbildung und Sensibilisierung der Akteure im Übersetzungsprozess, z. B. an den Hochschulen. Als grundlegendes Konzept wurde von \citet{bowker2019towards} dafür die „Machine Translation Literacy“ entwickelt \citep[s. dazu auch]{kruger_artificial_2023-1,obrien_mt_2020} und von \citet{kruger_artificial_2023} zur „AI Intelligence Literacy“ für den Übersetzungsbereich erweitert. Die Integration dieser „MT/AI Literacy“ in Hochschulcurricula ist daher einer der wichtigsten Bausteine zur Minimierung von Cyberrisiken in der Digitalen Translatologie.

\section{Betriebsunterbrechung und Lieferkettenprobleme}\label{sec:3}

An zweiter Stelle der wichtigsten Geschäftsrisiken für das Jahr 2024 \citep{allianz_risk_barometer_identifying_2024} stehen Betriebsunterbrechungen und Lieferkettenprobleme. In der Literatur zum sogenannten “Supply chain risk management” wird schon seit langem darauf hingewiesen, dass anonyme Lieferketten, bei denen die Zuverlässigkeit und Vertrauenswürdigkeit der Zulieferer nicht eingeschätzt werden kann, ein hohes Lieferkettenrisiko für Unternehmen darstellen (vgl. \cite{sahay_understanding_2003}), da auf diese Weise nicht mehr ausreichend kontrolliert werden kann, unter welchen Bedingungen die Zuliefererprodukte hergestellt bzw. Dienstleistungen erbracht werden (vgl. \citep[vgl.]{fur2018big,tang_perspectives_2006}). Dies kann zu Problemen hinsichtlich der Qualität \citep[vgl.]{tang_perspectives_2006}, der Compliance und der IT-Sicherheit \citep[vgl.]{colicchia_managing_2019} führen. Seit der Covid-19-Pandemie und den daraus resultierten massiven Unterbrechungen von globalen Lieferketten ist die Bedeutung von Lieferkettenrisiken auf dramatische Weise ins Bewusstsein von Unternehmen auf der ganzen Welt gelangt \citep[vgl.]{allianz_risk_barometer_identifying_2024,wieland_two_2021}.  

Übersetzungen stellen einen Teil der Lieferketten für international agierende Unternehmen dar. Heutzutage können Übersetzungslieferketten durch automatisierte und digitalisierte Prozesse häufige Untervergaben über Ländergrenzen und sogar Kontinente hinweg beinhalten und zu diesen problematischen langen, eher anonymen Lieferketten führen \citep[vgl.]{vieira_automation_2020} und damit die Risiken für die auftraggebenden Unternehmen erhöhen. Beispiele für erhöhte Lieferkettenrisiken bei automatisierten und digitalisierten Übersetzungsrisiken sind der Kontrollverlust über die Handhabung der eigenen Daten (siehe Abschnitt \ref{sec:2} zu Cyberrisiken) und eine unzureichende Qualität der erbrachten Übersetzungsdienstleistungen, z. B. durch nicht autorisierte Verwendung von MÜ und LLMs in dafür ungeeigneten Übersetzungsprojekten. Dies betrifft insbesondere Übersetzungen mit einem hohen oder sehr hohen Schadenspotenzial, beispielsweise im Bereich Rechtsübersetzungen (vgl. \cite{panezi2023can}; \cite{vieira_understanding_2021}) und Medizin/Pharma (vgl. \cite{boulanger_use_2024}; \cite{delfani2024google}; \cite{vieira_understanding_2021}). Die typischen Fehler in MÜ bzw. LLM-generierten Übersetzungen (vgl. \cite{al2022taxonomy}; \cite{canfora_risks_2020}; \cite{daems_identifying_2017}) können hier verheerende Folgen haben. Eine Minimierung dieser Risiken kann durch eine Auswahl adäquater risikobasierter Übersetzungsprozesse und eine hohe Qualität der Trainingsdaten erfolgen (vgl. \cite{nitzke2024decisions}).  
Problematisch für die Übersetzungslieferketten sind insbesondere Übersetzungsplattformen zur automatisierten Auftragsvergabe an freiberuflich tätige Übersetzerinnen und Übersetzer, bei denen Übersetzungsaufträge teilweise nicht nach Qualitätskriterien, sondern automatisiert nach Preis und Reaktionsschnelligkeit vergeben werden (vgl. \cite{firat_uberization_2021}; \cite{firat_translators_2024}).  

Im strategischen Supply-Chain-Management lassen sich Lieferkettenrisiken minimieren, indem man die Lieferketten möglichst diversifiziert (vgl. \cite{tang_perspectives_2006}), auf kurze, kontrollierbare Prozesse achtet (vgl. \cite{fur2018big}) und längerfristige Partnerschaften mit erfahrenen und zuverlässigen Zulieferern etabliert (vgl. \cite{kwon_factors_2004}; \cite{sahay_understanding_2003}). Für Übersetzungsprojekte bedeutet dies, dass die Auftragsvergabe über Übersetzungsplattformen nicht nur aus ethischen, sondern auch ökonomisch-strategischen Gründen kritisch zu hinterfragen ist. Das bedeutet nicht, dass Übersetzungsprozesse nicht automatisiert ausgeführt werden können. Die Kriterien der Auftrags(unter)vergabe sowie die Kontrolle der Daten sollten dabei jedoch jederzeit transparent und nachvollziehbar sein. 

\section{Änderungen von Gesetzen und Vorschriften}\label{sec:4}

Um einen Platz gestiegen sind in Deutschland im Jahr 2024 die Risiken bezüglich der Änderungen von Gesetzen und Vorschriften (\cite{allianz_risk_barometer_identifying_2024_A}). Im Allianz Risikobarometer 2024 werden als Beispiele neben Sanktionen und Zöllen Regelungen im Bereich der ESG-Vorschriften („environmental, social, governance regulation“) wie beispielsweise das deutsche Lieferkettensorgfaltsgesetz, aber auch die künftigen Regelungen zum Umgang mit KI (KI-Gesetz) genannt. \citep{allianz_risk_barometer_identifying_2024}   

Für Übersetzungen sind einige Änderungen von Gesetzen und Vorschriften relevant, welche ein Risiko für die Gestaltung von Übersetzungsprozessen darstellen können. An erster Stelle sind hier die Regelungen zur KI-Verwendung von großer Bedeutung. In dem im Mai 2024 verabschiedeten europäischen KI-Gesetz (\cite{eu-parlament_legislative_2024}) wird der Einsatz von KI-Anwendungen anhand von Risikoklassen (verboten, hochriskant, geringes / minimales Risiko) geregelt. Wenn Übersetzungsprojekte mit MÜ oder LLM durchgeführt werden, muss daher klar definiert werden, in welche der Risikoklassen diese einzuordnen sind, um die Vorgaben des KI-Gesetzes einhalten zu können. Zu den einzuhaltenden Vorgaben für Hochrisiko-KI-Systeme zählen u. a. Transparenz, Sicherheit, Genauigkeit und die Beaufsichtigung durch Menschen. Sollten KI-Systeme, die für Übersetzungen genutzt werden, unter die Risikoklasse hochriskant fallen, dürfte deren Output auf keinen Fall ohne Prüfung durch Menschen verwendet werden. Für KI-Anwendungen, die nicht als hochriskant eingestuft werden, gelten immerhin bestimmte Transparenzanforderungen (vgl. \cite{eu_verordnung_2024}). 

In der aktuellen verabschiedeten Fassung des KI-Gesetzes werden LLM ausdrücklich nicht in die Hochrisiko-Gruppe eingestuft, sie bilden nun eine eigene Gruppe, da ihr Risiko erst durch ihren letztendlichen Einsatz bestimmt werden kann (vgl. \cite{eu_verordnung_2024}, Erwägungsgrund 99). Zudem werden KI-Anwendungen, die für Übersetzungen genutzt werden (MÜ), ausdrücklich von der Einordnung in die Hochrisiko-Gruppe ausgenommen. Auch eine Nutzung von KI-Anwendungen für die sprachliche Überarbeitung von Texten wird generell als unkritisch eingestuft, allerdings nur, wenn die Texte von Menschen erstellt wurden. (\cite{eu_verordnung_2024}, Erwägungsgrund 53) Dennoch gibt es Fachleute, die eine Einstufung von KI-Anwendungen für Übersetzungen als hochriskant nicht ausschließen, nämlich dann, wenn diese in sensiblen Bereichen wie Gesundheitswesen oder kritische Infrastruktur eingesetzt werden (vgl. \cite{fabiano2024ai}). Ratsam ist daher beim Einsatz von MÜ und LLM generell ein risikobasierter Ansatz, bei dem die menschliche Überprüfung des maschinellen Outputs und damit die Beaufsichtigung durch Menschen für hochriskante Szenarien standardmäßig implementiert wird (vgl. \cite{nitzke2024decisions}), um Compliance-Risiken zu umgehen.  

Akteure im Übersetzungsprozess können außerdem von einem weiteren EU-Gesetz betroffen sein, wenn sie automatisierte Übersetzungsplattformen nutzen, nämlich dem EU-Plattformgesetz (Gesetz über digitale Dienste und Märkte, \cite{eu-parlament_legislative_2024}), das im April 2024 verabschiedet wurde. In diesem neuen Gesetz wird u. a. die Einstufung des Beschäftigungsverhältnisses für Mitarbeitende von digitalen Plattformen geregelt. Diese sind nun nicht mehr automatisch Selbstständige, sondern können unter bestimmten Umständen als Angestellte gelten, sodass ihnen der Freiberuflerstatus entzogen wird, wenn der Verdacht auf Scheinselbstständigkeit besteht. Das Plattformgesetz wird in Deutschland von Selbstständigenverbänden und insbesondere von Übersetzerverbänden kritisch gesehen, da es an einheitlichen Kriterien für die Einordnung als selbstständige oder angestellte Mitarbeitende fehlt und damit möglicherweise die Rechte von Solo-Selbstständigen eingeschränkt werden, was ein beträchtliches Unternehmensrisiko für diese und die sie beauftragenden LSP darstellt (vgl. \cite{bvmw_eu_2022}, \cite{vgsd_eu-staaten_2024}, \cite{dvud_eu-richtlinie_nodate}).  

Im Allianz Risikobarometer ist zwar bei dem Punkt Änderungen von Gesetzen und Vorschriften nicht von normativen Änderungen die Rede, dennoch können diese Auswirkungen auf Risiken bei digitalen Übersetzungsprozessen haben. Zu nennen ist hier die ISO \citet{11669_ubersetzungsvorhaben_2024} "Übersetzungsvorhaben – Allgemeine Richtlinien", in der zwar nicht explizit digitale Übersetzungsprozesse geregelt werden, aber die Implementierung risikobasierter Prozesse, insbesondere einer Risikoanalyse und der Risikohöhe der Übersetzung angemessene Prüfprozesse, gefordert wird. Damit werden Rahmenbedingungen für die Auswahl von MÜ- und KI-Tools und die Ausgestaltung von Qualitätssicherungsmaßnahmen bei der Anwendung dieser Tools gesetzt, wie sie auch von \citet{nitzke2024decisions} in ihrem überarbeiteten Entscheidungsbaum gefordert werden.  

Unternehmen und LSPs, die mit KI-generierten Übersetzungen arbeiten wollen, sollten auch die kürzlich erschienene internationale Norm ISO \citet{42001_information_2023} zu KI-Managementsystemen beachten, da dort Anforderungen an das Management von KI-Risiken gestellt werden. 

Da Gesetze, Vorschriften und Normen einem ständigen Wandel unterliegen, müssen die Akteure in digitalen Übersetzungsprozessen besonderes Augenmerk auf mögliche Risiken neuer gesetzlicher und normativer Regelungen auf Übersetzungsprozesse legen.

\section{Fachkräftemangel}\label{sec:5}

Fachkräftemangel ist in Deutschland ein im Vergleich hoch eingeschätztes Problem, da es auf Platz 4 der Risiken für Unternehmen gewählt wurde, weltweit allerdings nur auf Platz 10 eingestuft wird. Dieses Risiko ist für die Übersetzungsbranche sehr real und greifbar. Abnehmende Studierendenzahlen an den Universitäten zeigen, dass die Entwicklungen bereits im Gange sind und sich in naher Zukunft ein Mangel herausbilden kann. Die Gründe für das geringere Interesse an einem translatorischen Studium können vielfältig sein, aber das Bild, das im öffentlichen Diskurs von MÜ und KI gezeichnet wird, wird sicher dazu beitragen, dass der Beruf als wenig zukunftsträchtig eingeschätzt wird. Auf der anderen Seite wird der Beruf immer spezialisierter, sowohl auf sprachlicher Ebene als auch bezüglich anderer Kompetenzen, u. a. dem Umgang mit Technologien.  

Im Allianz Risikobarometer wird aufgeführt, dass der Fachkräftemangel zwar auch demographische Gründe hat, aber Personen mit IT- und Datenkompetenz in allen Branchen weltweit schwer zu finden sind (\cite[45]{allianz_risk_barometer_identifying_2024}). Auch wenn Translationstechnologien seit vielen Jahrzehnten Nutzung in der Profession finden, wird das klassische Bild von Übersetzerinnen und Übersetzern doch eher als technologiefern wahrgenommen. Dies kann dazu führen, dass Studierende einen translatorischen Studiengang wählen, die sich nicht so viel mit Technologien auseinandersetzen wollen und sich entweder nicht mit den Studieninhalten identifizieren können oder technologiebezogene Kurse umgehen, sodass die nötigen Kompetenzen nicht aufgebaut werden können. Bereits im Beruf stehende Übersetzungsfachkräfte mit mangelnden IT- und Datenkompetenzen können sich von den technischen Entwicklungen überfordert fühlen. Auch nehmen viele Übersetzerinnen und Übersetzer die Entwicklungen in der Branche als unsicher wahr. Dies kann dazu führen, dass etablierte Fachkräfte erwägen sich umzuorientieren und die Branche zu verlassen. (vgl. \cite{pym_is_2021}) 

Wenn nun ein Teil der bestehenden Branche wegbricht und nur wenige ausgebildete Fachkräfte nachrücken, ist ein Mangel unsausweichlich, und das nicht nur auf lange Sicht. Aus der Industrie sind bereits Stimmen zu hören, dass es schwer ist, geeignete Mitarbeitende zu finden, und dass weniger junge Talente den Markt betreten, u. a. weil der Eindruck vermittelt wird, dass KI bereits den Übersetzungsmarkt übernommen hat (vgl. \cite{albarino_finding_2023}). Die in \citet{hochfeld2023bewaltigungsstrategien} dargestellten Strategien zur Bewältigung des Fachkräftemangels werden in der Übersetzungsbranche bereits umgesetzt, da 

\begin{itemize}
    \item es bereits eine Reihe Weiterbildungsmöglichkeiten im Bereich Übersetzen angeboten werden;
    \item  ein Teil der Übersetzungsaufträge durch Post-Editing von MÜ, also durch Automatisierungsprozesse übernommen wird; und 
    \item sich um praxisnahe Ausbildung von Studierenden bemüht wird.
\end{itemize}
Auf lange Sicht scheint es daher am sinnvollsten Initiativen zu schaffen, die (junge) Talente in die Branche führen oder in der Branche halten. Das würde aber erst einmal voraussetzen, dass ein Mangel von Fachkräften außerhalb des Fachs anerkannt wird.


\section{Klimawandel, Naturkatastrophen,  Feuer und Explosionen}\label{sec:6}

Ein weniger bekanntes, aber zunehmend diskutiertes Thema ist der Einfluss von KI-Systemen auf den Klimawandel \citep{shterionov2023ecological}. Die Server, auf denen Anwendungen wie MÜ und generative KI betrieben werden, verbrauchen Unmengen von Energie. Auch das Training von neuronalen Netzen ist wesentlich langwieriger und damit auch energieintensiver geworden, als es das Training von statistischen Systemen war. Mit dem hohen Energieverbrauch steigt auch der CO2-Ausstoss der Maschinen. Auf der Nutzerseite kann durch einen bewussteren Umgang mit den Technologien dazu beigetragen werden, diese wirklich nur dann zu verwenden, wenn sie wirklich gebraucht werden. Auch sollte beim Trainingsprozess der Systeme vorher geklärt werden, welche Trainingsdaten verwendet werden sollen und dass diese hochqualitativ sind, um unnötige Trainingsrunden zu vermeiden.

Die Risikofelder Naturkatastrophen, Feuer und Explosionen sind für die Übersetzungsbranche weniger relevant als für andere Branchen. Dennoch ist zu bedenken, dass der Arbeitsplatz gefährdet sein kann, z. B. durch Flutkatastrophen, was besonders schwerwiegend für im Homeoffice arbeitende Freiberuflerinnen und Freiberufler sein kann. Außerdem stellt sich die Frage, ob Server besser vor Bränden oder anderen Schäden geschützt sind oder damit als sicherer für Sicherheitskopien als physische Kopien auf Datenträgern oder gar Papier gelten können (s. mehr zu Datenverlust in Abschnitt \ref{sec:2}).

\section{Politische Risiken und Gewalt sowie makroökonomische Entwicklungen}\label{sec:7}

Auch wenn es schwierig ist, die Anfänge der MÜ auf einen konkreten Zeitpunkt festzulegen, kann man doch sagen, dass der erste richtige Aufschwung der Entwicklung von MÜ im Zuge des Kalten Krieges politisch motiviert war (vgl. \cite{rozmyslowicz_politics_2024}). Auch im späteren Verlauf der Entwicklung war häufig eine politische Motivation bei den Geldgebern zu erkennen, sei es zur innerländlichen Kommunikation wie in Kanada oder zur internationalen Kommunikation in der EU. Maschinelle Übersetzung und Politik waren also schon von jeher eng verbunden.

Über Politik, Macht, Sprache und Übersetzungen wurde schon viel geschrieben, daher wollen wir nicht weiter darauf eingehen, welche Konsequenzen Fehlübersetzungen in politischen Texten und Zusammenhängen haben könnten. Über das rein Sprachliche hinaus bieten MÜ und ähnliche KI-Anwendungen sowohl Chancen als auch Risiken. Zum einen können sie als kostengünstiger und zeitsparender Hebel zur intra- und internationalen Kommunikation gesehen werden, was die üblichen Vor- und Nachteile bieten kann (s. Kapitel zu Post-Editing in diesem Band). Zum anderen reflektieren MÜ-Systeme weitere politisierte Themen wie Ungleichgewichte zwischen Sprachen und Sprachgemeinden oder aber auch politisch inkorrekten Sprachgebrauch. (vgl. \cite{rozmyslowicz_politics_2024})

So sind gerade Minderheitensprachen oft unterrepäsentiert, da nicht genug Trainingsmaterial vorhanden ist - entweder sind sie gar nicht in den Systemen integriert oder produzieren vergleichsweise schlechte Qualität. Dies hat zur Folge, dass die Sprachen und ihre Sprechergemeinschaften zum einen auf technologischer Ebene wieder zu einer Minderheit werden. Zum anderen können gerade kleine und bedrohte Sprachen auch Schaden davon nehmen, wenn sie falsch maschinell verarbeitet werden. So schreiben die Entwickler des ersten regelbasierten MÜ-Systems für Übersetzung von Samische-Sprachen, in diesem Fall Nord-Samisch, nach Norwegisch auf die Frage, warum sie das System nur in eine Übersetzungsrichtung entwickeln, dass
\begin{quote}
    [t]he consequences of producing bad quality texts in a minority language are far worse than doing it in the majority language. Fewer persons are able to correct the text, and we run the risk of destroying the North Saami literary landscape. The purpose of the present translation program, from North Saami to Norwegian, is to help those who do not understand Saami. (\href{https://jorgal.uit.no/index.eng.html?dir=sme-nob#translation}{about Giellatekno})
\end{quote}
Diese Art Reflektionen lassen sich aber bei kommerziellen MÜ-Systemen oder gar generativen AI-Systemen selten finden. Letztere produzieren Übersetzungen für fast alle Sprachen und Sprachrichtungen, die angefragt werden. Die Qualität der Übersetzung bleibt jedoch fraglich und meist unkommentiert.

Das Phänomen, das generative AI Bilder erzeugen, die Sterotypen reproduziert \citep{bianchi2023easily}, wurde viel medial diskutiert. Aber auch MÜ generierte Texte verstärken veraltetet oder politsch inkorrekte Sprachnutzung. So produzieren MÜ-Systeme beispielsweise häufig keine genderneutrale Sprache (s. bspw. \cite{savoldi_gender_2021}).


Weitere machtpolitische Dimensionen kommen beispielsweise hinzu, wenn es um Serverstandorte geht und wer die Daten erhält und nutzen kann, die über die Nutzung von MÜ- und KI-Systemen auf diesen Servern gespeichert werden. So kann beispielsweise Google Translate in China nicht verwendet werden (\href{https://www.businessinsider.com/best-china-translate-travel-app-english-tourist-2023-7}{Business Insider}). 
  
Die makroökonomischen Entwicklungen, wie z. B. die Konjunkturlage oder das wirtschaftliche Wachstum, beeinflussen die Übersetzungsbranche indirekt, da sie stark mit den Entwicklungen der jeweiligen Branche verbunden ist, für die übersetzt wird. So nutzen \href{https://csa-research.com/}{CSA Research} makro-ökonimische Daten, um die Größe zu schätzen und Entwicklung des Übersetzungsmarkts vorauszusagen. In Ihrem Bericht für das 3. Quartel 2024, legen CSA Reasearch bspw. dar, dass hohe Zinsen und Inflation, Firmen veranlassen, weniger auszugeben, was im Übersetzungsmarkt zu geringeren Umsätzen führt. Auch die Nutzung von LLMs und NMÜ sorgen für weniger Umsatz, auch wenn die Übersetzungsvolumen konstant bleiben oder sogar steigen. Auf Dauer prognostizieren sie jedoch einen weiteren Wachstum der Branche \citep{lommel_csa_2024}.

\section{Fazit}\label{sec:8}

In diesem Kapitel haben wir gezeigt, dass die durch das Allianz Risikobarometer identifizierten Risiken für Unternehmen in Deutschland sich weitestgehend auf die Übersetzungsbranche übertragen lassen, insbesondere im Zusammenhang mit der zunehmenden Digitalisierung der Branche und Nutzung von Technologien. Im ersten Schritt ist es wichtig, ein Bewusstsein über die Risiken beim digitalen Übersetzungprozess bei allen involvierten Akteuren zu schaffen und dann Verantwortlichkeiten zuzuordnen. Dies alleine reicht jedoch nicht aus, da im Risikomanagement auf die Identifikation und Analyse von Risiken immer die Ableitung risikoadäquater Maßnahmen folgen muss. Für die Analyse von unternehmensrelevanten Risiken in digitalen Übersetzungsprozessen und die Entwicklung von RM-Maßnahmen werden daher in Zukunft verstärkt Sprachexpertinnen und Sprachexperten gebraucht, die natürlich Technologiekenntnisse haben, aber auch einen Blick für unternehmensweite Zusammenhänge haben müssen. 



%\section*{Acknowledgements}
%\citet{Nordhoff2018} is useful for compiling bibliographies
%\section*{Contributions}
%John Doe contributed to conceptualization, methodology, and validation. 
%Jane Doe contributed to writing of the original draft, review, and editing.

\sloppy
\printbibliography[heading=subbibliography,notkeyword=this]
\end{document}
